\chapter{\large Implementación y prueba.}


\pagestyle{fancy}
\lhead{}
\chead{}
\rhead{Capítulo 4: Implementación y prueba}
\lfoot{}
\cfoot{}
\rfoot{\thepage}
\renewcommand{\headrulewidth}{0.4pt}
%\renewcommand{\footrulewidth}{0.4pt}
 \vspace{-1cm}

\begin{enumerate}
 \item[a] {\bf \lettrine[lines=2, lraise=0, nindent=0em, slope=-.5em]{I}{}mplementación.}
  \begin{itemize}
    \item Diagrama de despliegue.
    \begin{longtable}[c]{|l|}
      \hline
      \rowcolor{gray}
      \multicolumn{1}{|>{\columncolor{Light}}c|}{DIAGRAMA DE DESPLIEGUE}\\
      \hline
      \multicolumn{1}{|c|}{(1)}\\
      \hline
    \end{longtable}
    {\bf Leyenda}
    \begin{enumerate}
     \item Representación gráfica del diagrama.
    \end{enumerate}

  \item Diagrama de componentes.
    \begin{longtable}[c]{|l|}
      \hline
      \rowcolor{gray}
      \multicolumn{1}{|>{\columncolor{Light}}c|}{DIAGRAMA DE COMPONENTES}\\
      \hline
      \multicolumn{1}{|c|}{(1)}\\
      \hline
    \end{longtable}
    {\bf Leyenda}
    \begin{enumerate}
     \item Representación gráfica del diagrama.
    \end{enumerate}
  \end{itemize}

  
 \item[b] {\bf Modelo de prueba.}

  Descripción de los casos de prueba de integración, para cada caso de uso debe responder al siguiente formato:
  {%
  \newcommand{\mc}[3]{\multicolumn{#1}{#2}{#3}}
    \begin{longtable}{|l|l|l|}
    \mc{3}{c}{\textbf{Nombre del caso de uso:}}\\
    \hline
    \textbf{Entrada} & \textbf{Resultados} & \textbf{Condiciones}\\
    \hline
    (1) & (2) & (3)\\
    \hline
  \end{longtable}
   {\bf Leyenda}
    \begin{enumerate}
     \item[1.] Descripción textual de lo que ocurre en el mundo real que hace necesario ejecutar el caso de prueba, precisando la información de entrada y los comandos a dar por el actor. Además, se Describe textualmente el estado de la información almacenada.
     \item[2.] Descripción textual del estado en el que queda la información y las alertas que puedan generarse, una vez ejecutado el caso de uso con los valores y el estado especificado en la entrada.
     \item[3.] Condiciones que deben cumplirse mientras se ejecuta el caso de prueba.
    \end{enumerate}

}%

\end{enumerate}

